

INSTRUCTIONS :

make

puis lancer un test :
./tests
./forkTest
./forkTest2
./forkTest3
./normalTest
./ext2Test.c

Projet Systeme :

INTRODUCTION :

Le but du projet est d’implémenter les files de messages pour une communication entre
processus tournant sur la même machine. Nous avons terminé le sujet initial avec l'extension 1 et 2.
Nos files sont donc compactées et peuvent recevoir plus de messages que prévus.

Le travail a été souvent fait sur une même machine
(ne pas prendre en compte le nom de l'auteur de chaque commit).
Notre équipe étant composée de 2 personnes :
Patrick Chang 71802046
Vincent Du    71801856

NOS PREMIERS CHOIX :

Nos premiers choix se portent tout d'habord sur le fichier m_file.h.
Une structure message_enreg permet de représenter les messages.
Cette structure contient un entier size(taille), un long type(le type ex: pid),
char mtext[](le message en lui-même).
La taille permet de pouvoir compacter la file et de naviguer dans chaque message.

La structure ma_file est la file. Elle contient les éléments demandés dans le sujet.
Nous n'avons pas utilisé de tableau circulaire ni l'element first
car l'extension 1 ne le permet pas(compactage).
Dans cette structure nous avons fait le choix d'utiliser un mutex et 2 pthread_cond_t.
En effet, les mutex sont difficiles à vérifier(énormément de vérifications IF) mais
moins facile de se tromper. Les 2 pthread_cond_t permettent de résoudre le problème
du lecteur et de l'écrivain.
ma_file contient une variable size précisant la taille des données écrites. Cela nous permettra
de nous déplacer directement à la fin du message. Il faut alors faire attention à bien
noter la bonne taille en octet.

La structure MESSAGE est bien séparée de la file pour permettre
différents modes.

LES FONCTIONS :

m_connexion permet la connexion et la création d'une file de messages.
Pour prendre différents nombres de paramètres nous avons utilisé une va_list.
Lorsque nous créons une nouvelle file, nous donnons à l'objet en mémoire partagé
une taille maximale possible par rapport au nombre maximum de messages stockables.
C'est dans cette fonction que nous initialisons le mutex et les 2 conditions du mutex.

m_deconnexion fait un appel à la fonction unmmap sur la file du MESSAGE.

m_destruction détruit la file grâce à shm_unlink.

m_envoi et m_reception partent du même principe.
Nous initialisons toutes les variables en dehors du mutex_lock.
Nous vérifions si l'appel est bloquant. Si c'est le cas, les 2 variables
conditions rentrent en jeu, sinon nous sortons directement de la fonction.

m_envoi place le nouveau message à la fin en ulisant la variable size de ma_file.
m_reception supprime le message bien couvre le vide en compactant les autres messages.
Une fois le bon emplacement trouvé les 2 fonctions changent directement les données
pointées par le pointeur grace au mmap.

Nous utilisons le mutex lors de la création et de la suppression d'un message_enreg.
Et lors du parcours des messages car un message peut être
supprimé par un autre processus d'autant plus que les messages sont compactés
(pas de tableau circulaire).

Le getter m_nb est entouré de lock car il fait partie de la file et c'est une variable
pouvant être modifiée.

TESTS :

Le fichier normalTest.c contient différents tests sans autres processus. Il test
la création, la destruction, la deconnexion d’une file, l’envoi et la reception d’un
message.

Le fichier forkTest.c contient différents tests entre plusieurs processus en
mode bloquant.

Le fichier tests.c contient les 2 précédents tests.

Le fichier forkTest2.c contient différents tests entre plusieurs processus en
non bloquant.

Le fichier forkTest3.c contient un seul test bloquant.

Le fichier ext2Test.c contient un test pour l’extension 2.

EXTENSION :

Nous avons réalisé l'extension 1 en stockant pour chaque message leurs tailles et
en donnant à la structure ma_file une variable size. Ces tailles permettent de compacter le
tout mais il faut faire très attention à donner la bonne valeur. Nous n'avons donc pas implémenté
de tableau circulaire.

Nous avons réalisé l’extension 2 en rajoutant un tableau contenant les pids et
les signaux. En utilisant un volatile sig_atomic_t pour voir si un handler a
été activé. Lorsqu’un message demandé arrive dans la file on envoie un signal. Il
n’est pas pris en compte si un autre processus attend le meme type de message.

LES PROBLEMES :

Le plus gros problème rencontré est le calcul de la bonne taille pour chaque message.
 En effet, lorsque nous manipulons les pointeurs une addition équivaut à prendre la taille
de la structure et de la rajouter. Or ce que nous voulons c'est simplement rajouter une taille
précise len. Pour cela nous convertissons le pointeur en un pointeur de char car celui-ci
fait exactement 1 octet. Puis nous reconvertissons le pointeur vers son type de départ.
